【明報社評】富國疫苗民族主義 造就中國疫苗外交

2020/10/27

【明報社評】全球疫情愈演愈烈，不少人將希望寄託於疫苗，國家科技部上周表示，年底前相信將有內地新冠疫苗完成第三期臨牀測試，審批合格後便能全面投入使用。西方對中國新冠疫苗的效力、安全以至緊急使用等處理，有很多質疑，然而中國疫苗的3期臨牀測試，大多在外國進行，若有嚴重問題，外國合作伙伴不可能不知道，至於不等測試完成有限度緊急使用，亦不違反世衛規定。國際社會抗疫缺乏合作，發達國與發展國矛盾愈益尖鋭，明年即使陸續有疫苗在歐美面世，絕大部分都會先供西方發達國家使用，其他地區很可能都要依賴中國疫苗，所有人都得面對此客觀現實，香港亦不例外，若說這是中國「疫苗外交」的機會，某程度也是西方疫苗民族主義所造就。

西方質疑內地疫苗 多國測試未見異樣

專家再三指出，「疫苗一出疫情速平」是不切實際想法，可是對很多疫情失控國家來說，疫苗已成扭轉乾坤的希望。目前全球約有10款新冠疫苗進入第三期臨牀試驗階段，當中4款來自中國，包括北京科興生物的滅活疫苗、國藥旗下兩款滅活疫苗，以及解放軍軍事科學院與中國康希諾生物合研的基因重組新冠疫苗。國家科技局上周表示，4款新冠疫苗在多國做3期臨牀試驗，已有6萬人接種，迄今沒收到嚴重不良反應報告，證明安全度良好，倘若一切順利，年底前將有疫苗完成測試。當局預計疫苗接種效用可達一年，日後定價會以成本為基礎，全國新冠疫苗產能，年底將達到6.1億劑水平，明年更可提升至年產10億劑以上。

中國疫情緩和，所有3期臨牀試驗，都要在外國高發疫區進行。西方質疑中國疫苗研發欠透明，數據交代不充分，然而中國3期疫苗臨牀試驗有否大問題，外國合作伙伴一定了解，由印尼、土耳其到阿根廷和巴西，未聞有異常狀况。巴西聖保羅布坦坦研究所本月中才表示，與科興生物合作的後期臨牀實驗，初步結果顯示安全。聖保羅州長多里亞還表示，正在巴西做測試的所有疫苗中，科興滅活疫苗的不良反應率最低，是最有希望成功的疫苗。最近巴西對是否採購中國疫苗態度反覆，一大原因是巴西總統博索納羅反對。無論如何，巴西國家衛生監督局上周五已批准聖保羅州進口600萬劑科興與布坦坦合作的疫苗。

富國搶購疫苗窮國愁

除了中國，阿聯酋、俄羅斯等均有類似緊急接種計劃，印尼還打算以這種方式，年底開始為數百萬人接種中國新冠疫苗。如此緊急接種規模，聽起來的確很大，可是放在印尼近3億人口，比例並不高。在美國，華府其實也想引入緊急接種計劃，只是西方發達國家在藥物註冊及應用規則方面向有自己一套，比世衛要求的限制多，所以才未能推行。平情而論，若說緊急接種計劃有爭議，英國為了加快疫苗研究，找健康者接種再刻意安排他們感染病毒，道德爭議也不見得小。

全球疫苗產能有限，樂施會研究顯示，發達國家佔全球人口13%，卻已優先預購全球過半數的新冠疫苗。世衛等牽頭COVAX全球新冠疫苗計劃，盼助疫苗公平分配，然而富國參與未算積極，法德等都只是有限度參與，美國更杯葛計劃，反觀中國已決定參與COVAX，非西方國家及地區若想早日為民眾大規模接種，很難不依靠中國疫苗。最近西方關注中國向東南亞、非洲及拉丁美洲推動「疫苗外交」，質疑北京施援「動機不純」，可是若非西方富國自利為先，中國也不會有多少「疫苗外交」空間，西方富國應反問自己，願意為窮國做多少事。

巴西係咪已經退貨，又贏